\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
Differentiering af basisfunktioner
\tableofcontents
\newpage

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 01}

Bestem $\frac{d}{dx} x^2$.

\answerbox{2x}

\hint

Benyt formlen
\[
\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
\]

\hint

Sæt $n = 2$
\[
\frac{d}{dx} x^2 = 2 \cdot x^{2 - 1} = 2 x
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 02}

Bestem $\frac{d}{dx} x^3$.

\answerbox{3x^2}

\hint

Benyt formlen
\[
\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
\]

\hint

Sæt $n = 3$
\[
\frac{d}{dx} x^3 = 3 \cdot x^{3 - 1} = 3 x^2
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 03}

Bestem $\frac{d}{dx} x^4$.

\answerbox{4x^3}

\hint

Benyt formlen
\[
\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
\]

\hint

Sæt $n = 4$
\[
\frac{d}{dx} x^4 = 4 \cdot x^{4 - 1} = 4 x^3
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 04}

Bestem $\frac{d}{dx} x^5$.

\answerbox{5x^4}

\hint

Benyt formlen
\[
\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
\]

\hint

Sæt $n = 5$
\[
\frac{d}{dx} x^5 = 5 \cdot x^{5 - 1} = 5 x^4
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 05}

Bestem $\frac{d}{dx} x^6$.

\answerbox{6x^5}

\hint

Benyt formlen
\[
\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
\]

\hint

Sæt $n = 6$
\[
\frac{d}{dx} x^6 = 6 \cdot x^{6 - 1} = 6 x^5
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 06}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} \cos(x) $.
	
	\answerbox{-\sin(x)}
	
	\hint
	
	Differentiering af de periodiske funktioner sinus og cosinus kan gøres ved at \emph{gå med uret rundt} i enhedscirklen.
	
	\hint 
	
	Starter på $\cos(x)$ og går med uret rundt.
	\[
	\frac{d}{dx} \cos(x) = -\sin(x)
	\]
	

	
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 07}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} \sin(x) $.

\answerbox{\cos(x)}

\hint

Differentiering af de periodiske funktioner sinus og cosinus kan gøres ved at \emph{gå med uret rundt} i enhedscirklen.

\hint 

Starter på $\sin(x)$ og går med uret rundt.
\[
\frac{d}{dx} \sin(x) = \cos(x)
\]


\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 08}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} 3 x^5$.
	
	\answerbox{15 x^4}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
	\]
	
	\hint
	
	Sæt $n = 5$
	\[
	\frac{d}{dx} 3 x^5 = 3 \cdot 5 \cdot x^{5 - 1} = 15 x^4
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 09}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} \left(x^2 + 1 \right)$.
	
	\answerbox{2x}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
	\]
	
	\hint
	
	Sæt $n = 2$
	\[
	\frac{d}{dx} \left(x^2 + 1 \right) = \frac{d}{dx} x^2 + \frac{d}{dx} 1 =  2 \cdot x^{2 - 1} + 0 = 2 x
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 10}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} e^x$.
	
	\answerbox{e^x}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} e^x = e^x
	\]
	
	\hint
	
	\[
	\frac{d}{dx} e^x = e^x
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 11}
	
	Bestem $\frac{d}{dx}\left( \ln(x) + 2 \right)$.
	
	\answerbox{\frac{1}{x}}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} \ln(x) = \frac{1}{x}
	\]
	
	\hint
	
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \ln(x) + 2 \right) =  \frac{d}{dx} \ln(x) + \frac{d}{dx} 2 =  \frac{1}{x}
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 12}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} \sqrt{x}$.
	
	\answerbox{\frac{1}{2 \sqrt{x}}}
	
	\hint
	Benyt formlen
	\[
	\sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}
	\]
	
	\hint
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
	\]
	
	\hint
	
	Sæt $n = \frac{1}{2}$
	\[
	\frac{d}{dx} x^{\frac{1}{2}} = \frac{1}{2} \cdot x^{\left(\frac{1}{2} - 1\right)} = \frac{1}{2} \cdot x^{-\frac{1}{2}} = \frac{1}{2 \sqrt{x}}
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 13}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} x^{-1}$.
	
	\answerbox{-x^{-2}}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
	\]
	
	\hint
	
	Sæt $n = -1$
	\[
	\frac{d}{dx} x^{-1} = -1 \cdot x^{\left(-1 - 1\right)} = - x^{-2}
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 1 - 14}
	
	Bestem $\frac{d}{dx} x^{-3}$.
	
	\answerbox{-3x^{-4}}
	
	\hint
	
	Benyt formlen
	\[
	\frac{d}{dx} x^n = n \cdot x^{n - 1}
	\]
	
	\hint
	
	Sæt $n = -3$
	\[
	\frac{d}{dx} x^{-3} = -3 \cdot x^{\left( -3 - 1 \right)} = -3 x^{-4}
	\]
\end{exercise}

\end{document}
