  \documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
Produktreglen
\tableofcontents
\newpage

\begin{exercise}{Differentiering 3 - 01}
Bestem $\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right)$.

\answerbox{e^{2x^2} \cdot (1 + 4x^2)}

\hint
Benyt produkt reglen
\[
\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
\]

\hint
Sæt $f(x) = x$ og $g(x) = e^{2x^2}$
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = \frac{d}{dx} \left( x \right) \cdot e^{2x^2} + x \cdot \frac{d}{dx} \left( e^{2x^2} \right)
\]

\hint
Differentier delled 1.
\[
\frac{d}{dx} \left( x \right) = 1
\]
og delled 2, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
\[
\frac{d}{dx} \left( e^{2x^2} \right) = e^{2x^2} \cdot 4x
\]


\hint
Delresultaterne indsættes og vi får
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = 1 \cdot e^{2x^2} + x \cdot e^{2x^2} \cdot 4x
\]

\hint
Der forenkles til 
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = e^{2x^2} \cdot (1 + 4x^2) 
\]

\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 02}
Bestem $\frac{d}{dx} \left( e^x \cdot \sin(x) \right)$.

\answerbox{e^x \cdot \sin(x) + e^x \cdot \cos(x)}

\hint
Benyt produkt reglen
\[
\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
\]

\hint
Sæt $f(x) = e^x$ og $g(x) = \sin(x)$
\[
\frac{d}{dx} \left( e^x \cdot \sin(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( e^x \right) \cdot \sin(x) + e^x \cdot \frac{d}{dx} \left( \sin(x) \right)
\]

\hint
Differentier delled.
\[
\frac{d}{dx} \left( e^x \cdot \sin(x) \right) = e^x \cdot \sin(x) + e^x \cdot \cos(x)
\]
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 03}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot \sin(x) \right)$.
	
	\answerbox{\cos(x) \cdot x^2 + 2x \cdot \sin(x)}
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = x^2$ og $g(x) = \sin(x)$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot \sin(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( x^2 \right) \cdot \sin(x) + x^2 \cdot \frac{d}{dx} \left( \sin(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot \sin(x) \right) = 2x \cdot \sin(x) + x^2 \cdot \cos(x)
	\]
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 04}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot x^2 \right)$.
	
	\answerbox{x + 2x \cdot \ln(x)}
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \ln(x)$ og $g(x) = x^2$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot x^2  \right) = \frac{d}{dx} \left( \ln(x) \right) \cdot x^2 + \ln(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( x^2 \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot x^2 \right) = \frac{1}{x} \cdot x^2 + \ln(x) \cdot 2x 
	\]
	
	\hint
	Reducer udtryk.
	\[
	= x + 2x \cdot \ln(x)
	\]
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 05}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( \cos(x) \cdot \sin(x) \right)$.
	
	\answerbox{\cos(x)^2 - \sin(x)^2}
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \cos(x)$ og $g(x) = \sin(x)$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \cos(x) \cdot \sin(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( \cos(x) \right) \cdot \sin(x) + \cos(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( \sin(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \cos(x) \cdot \sin(x) \right) = - \sin(x) \cdot \sin(x) + \cos(x) \cdot \cos(x)
	\]
	
	\hint
	Reducer udtryk.
	\[
	= \cos(x)^2 - \sin(x)^2	
	\]
	
	
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 06}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot \cos(x) \right)$.
	
	\answerbox{\frac{\cos(x)}{x} - \ln(x) \cdot \sin(x)}
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \ln(x)$ og $g(x) = \cos(x)$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot \cos(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( \ln(x) \right) \cdot \cos(x) + \ln(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( \cos(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \ln(x) \cdot \cos(x) \right) = \frac{1}{x} \cdot \cos(x) + \ln(x) \cdot( - \sin(x) )
	\]
	
	\hint 
	Reducer udtryk.
	\[
	= \frac{\cos(x)}{x} - \ln(x) \cdot \sin(x) 
	\]

\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 07}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( \sqrt{x^2+1} \cdot \cos(x) \right)$.
	
	\answerbox{\frac{x \cdot \cos(x)}{\sqrt{x^2+1}} - \sqrt{x^2 + 1} \cdot \sin(x) }
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \sqrt{x^2 + 1}$ og $g(x) = \cos(x)$
	\[
	\frac{d}{dx} \left(  \sqrt{x^2+1} \cdot \cos(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( \sqrt{x^2 + 1}\right) \cdot \cos(x) + \sqrt{x^2 + 1} \cdot \frac{d}{dx} \left( \cos(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled 1, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt{x^2 + 1 }\right) = \frac{1}{2 \sqrt{x^2 + 1}} \cdot 2x  
	\]
	og delled 2.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \cos(x) \right) = -\sin(x)
	\]
	
	
	\hint
	Delresultaterne indsættes og vi får
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt{x^2+1} \cdot \cos(x) \right) = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}} \cdot 2x \cdot \cos(x) +  \sqrt{x^2 + 1} \cdot (-\sin(x)) 
	\]
	
	\hint
	Der forenkles til 
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \sqrt{x^2+1} \cdot \cos(x)\right) = \frac{x \cdot \cos(x)}{\sqrt{x^2 + 1}} - \sqrt{x^2 + 1 } \cdot \sin(x)
	\]
	
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 08}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( x^3 \cdot \sin(3x) \right)$.
	
	\answerbox{3x^2 \sin(3x) + 3x^3 \cdot \cos(3x)}
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = x^3$ og $g(x) = \sin(3x)$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^3 \cdot \sin(3x) \right) = \frac{d}{dx} \left( x^3 \right) \cdot \sin(3x) + x^3 \cdot \frac{d}{dx} \left( \sin(3x)\right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled 1.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^3 \right) = 3x^2
	\]
	og delled 2, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( \sin(3x) \right) = \cos(3x) \cdot 3
	\]
	
	
	\hint
	Delresultaterne indsættes og vi får
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^3 \cdot \sin(3x) \right) = 3x^2 \cdot \sin(3x) + x^3 \cdot \cos(3x) \cdot 3
	\]
	
	\hint
	Der forenkles til 
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^3 \cdot \sin(3x) \right) = 3x^2 \cdot \sin(3x) + 3x^3 \cos(3x) 
	\]
	
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 09}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left(e^{3x} \cdot (x^2 + 1)^2 \right)$.
	
	\answerbox{e^{3x} \left( 3 (x^2 +1)^2 + 4x^3 + 4x  \right) }
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = x$ og $g(x) = e^{2x^2}$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( e^{3x} \cdot (x^2+1)^2 \right) = \frac{d}{dx} \left( e^{3x} \right) \cdot (x^2+1)^2 + e^{3x} \cdot \frac{d}{dx} \left( (x^2 + 1)^2 \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled 1, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( e^{3x} \right) = e^{3x} \cdot 3 
	\]
	og delled 2, her skal kædereglen også benyttes for at finde resultatet.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( (x^2+1)^2 \right) = 2 (x^2+1) \cdot 2x
	\]
	
	
	\hint
	Delresultaterne indsættes og vi får
	\[
	\frac{d}{dx} \left( e^{3x} \cdot (x^2 + 1)^2 \right) = 3e^{3x} \cdot (x^2+1)^2 + e^{3x} \cdot 2 (x^2 + 1)  \cdot 2x
	\]
	
	\hint
	Der forenkles til 
	\[
	\frac{d}{dx} \left( e^{3x} \cdot (x^2 + 1)^2 \right) = e^{3x} \left( 3 (x^2 +1)^2 + 4x^3 + 4x  \right)
	\]
	
\end{exercise}


\begin{exercise}{Differentiering 3 - 10}
	Bestem $\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot e^{3x} \right)$.
	
	\answerbox{e^{3x} \cdot (2x + 3x^2) }
	
	\hint
	Benyt produkt reglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = x^2$ og $g(x) = e^{3x}$
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2\cdot e^{3x} \right) = \frac{d}{dx} \left( x^2 \right) \cdot e^{3x} + x^2 \cdot \frac{d}{dx} \left( e^{3x} \right)
	\]
	
	\hint
	Differentier delled 1.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2 \right) = 2x
	\]
	og delled 2, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
	\[
	\frac{d}{dx} \left( e^{3x} \right) = e^{3x} \cdot 3
	\]
	
	
	\hint
	Delresultaterne indsættes og vi får
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot e^{3x} \right) = 2x \cdot e^{3x} + x^2 \cdot e^{3x} \cdot 3
	\]
	
	\hint
	Der forenkles til 
	\[
	\frac{d}{dx} \left( x^2 \cdot e^{3x} \right) = e^{3x} \cdot (2x + 3x^2) 
	\]
	
\end{exercise}


\end{document}
