\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
\tableofcontents
\newpage


\begin{exercise}{Differentiering 4 - 01}
% Adams 3.5.19
Bestem $\frac{d}{dx} \arcsin\left( \frac{2x-1}{3} \right)$.

\answerbox{(2+x-x^2)^{-1/2}}


\hint
\[
\frac{d}{dx} \arcsin(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^ 2}}
\]


\hint
Benyt kædereglen
\[
\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
\]

\hint
Sæt $f(x) = \arcsin(x)$ og $g(x) = \frac{2x - 1}{3}$.

\hint
Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
\[
f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^ 2}} \qquad g'(x) = 2/3
\]

\hint
Indsæt i kædereglen
\[
\frac{d}{dx} \arcsin\left( \frac{2x-1}{3} \right) = \frac{1}{\sqrt{1 - \left( \frac{2x - 1}{3} \right)^ 2}} \cdot \frac{2}{3}
\]

\hint
Fjern parentesen under kvadratrodstegnet
\[
\frac{1}{\sqrt{1 - \left( \frac{2x - 1}{3} \right)^ 2}} \cdot \frac{2}{3}
= \frac{1}{\sqrt{\frac{9 - 4x^2 + 4x - 1}{9}}} \cdot \frac{2}{3}
\]

\hint
Lidt forenklinger
\[
\frac{1}{\sqrt{\frac{9 - 4x^2 + 4x - 1}{9}}} \cdot \frac{2}{3}
= \frac{2}{\sqrt{8 - 4x^2 + 4x}}
= \frac{1}{\sqrt{2 - x^2 + x}}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 02}
% Adams 3.5.20
Differentier udtrykket $\arctan\left( a x + b \right)$ med hensyn til $x$.

\answerbox{\frac{a}{1+(a \cdot x +b)^2}}

\hint
\[
\frac{d}{dx} \arctan(x) = \frac{1}{1 + x^ 2}
\]


\hint
Benyt kædereglen
\[
\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
\]

\hint
Sæt $f(x) = \arctan(x)$ og $g(x) = a \cdot x + b$.

\hint
Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
\[
f'(x) = \frac{1}{1 + x^ 2} \qquad g'(x) = a
\]

\hint
Indsæt i kædereglen
\[
\frac{d}{dx} \arctan\left( a \cdot x + b \right) = \frac{1}{1 + \left( a \cdot x + b \right)^2} \cdot a
\]

\hint
Lidt forenklinger
\[
\frac{a}{1 + \left( a \cdot x + b \right)^2}
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 03}
	
	Differentier udtrykket $\arccos\left( \frac{x-2}{5} \right)$ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{-1}{\sqrt{21 -x^2 + 4x}}}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arccos(x) = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arccos(x)$ og $g(x) = \frac{x-2}{5}$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}} \qquad g'(x) = \frac{1}{5}
	\]

	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arccos\left( \frac{x - 2}{5} \right) = \frac{-1}{\sqrt{1 + \left( \frac{x - 2}{5} \right)^2}} \cdot \frac{1}{5}
	\]
	
	\hint
	Ophæv parentes under kvadratrodstegnet
	\[
	\frac{-1}{\sqrt{1 - \left( \frac{x - 2}{5} \right)^2}} \cdot \frac{1}{5} = \frac{-1}{\sqrt{1 - \frac{(x^2 - 4x + 4)}{25}}} \cdot \frac{1}{5}
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{-1}{\sqrt{1 - \frac{\left( x^2 - 4x + 4 \right)}{25}}} \cdot \frac{1}{5} = \frac{-1}{\sqrt{25 - x^2 + 4x - 4}} = \frac{-1}{\sqrt{21 - x^2 + 4x}} 
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 04}

	Differentier udtrykket $\arctan\left( 2x + 1\right) \cdot 3x^2 $ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{3x^2}{2x^2 + 2x + 1} + \arctan(2x + 1) \cdot 6x}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arctan(x) = \frac{1}{1 + x^ 2}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arctan(x)$ og $g(x) = 2x + 1$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{1}{1 + x^ 2} \qquad g'(x) = 2
	\]
	
	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arctan\left( 2x + 1 \right) = \frac{1}{1 + \left( 2x + 1 \right)^2} \cdot 2
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{2}{4x^2 + 4x  + 2} = \frac{1}{2x^2 + 2x + 1}
	\]
	
	\hint
	Benyt produktreglen
	\[
	\frac{d}{dx} \left(f(x) \cdot g(x) \right) = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arctan(2x + 1)$ og $g(x) = 3x^2$.
	
	\hint
	Bestem $g'(x)$.
	\[
	g'(x) = 6x
	\]
	
	\hint
	Indsæt i produktreglen
	\[
	 \frac{1}{2x^2 + 2x + 1} \cdot 3x^2 + \arctan(2x + 1) \cdot 6x = \frac{3x^2}{2x^2 + 2x + 1} +  \arctan(2x + 1) \cdot 6x
	\]
	

\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 05}
	
	Differentier udtrykket $\arcsin\left( \frac{3x - 2}{4} \right)$ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{1}{\sqrt{-x^2 + \frac{4x + 4}{3}}}}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arcsin(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arcsin(x)$ og $g(x) = \frac{3x - 2}{4}$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \qquad g'(x) = \frac{3}{4}
	\]
	
	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arcsin\left( \frac{3x - 2}{4} \right) = \frac{1}{\sqrt{1 - \left( \frac{3x - 2}{4}\right)^2}} \cdot \frac{3}{4}
	\]
	
	\hint
	Ophæv parentes under kvadratrodstegnet
	\[
	\frac{1}{\sqrt{1 - \frac{9x^2 - 12x + 4}{16}}} \cdot \frac{3}{4} 
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{1}{\sqrt{1 - \frac{ 9x^2 - 12x + 4}{16}}} \cdot \frac{3}{4} = \frac{3}{\sqrt{- 9x^2 + 12x + 12}}  = \frac{1}{\sqrt{-x^2 + \frac{4x + 4}{3}}}
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 06}

	Differentier udtrykket $\arccos\left( x^2 + 3 \right)$ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{-2x}{\sqrt{-x^4 - 6x^2 -8}}}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arccos(x) = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arccos(x)$ og $g(x) = x^2 + 3$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}} \qquad g'(x) = 2x
	\]
	
	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arccos\left( x^2 + 3 \right) = \frac{-1}{\sqrt{1 - \left( x^2 + 3 \right)^2}} \cdot 2x
	\]
	
	\hint
	Ophæv parentes under kvadratrodstegnet
	\[
	\frac{-1}{\sqrt{1 - \left( x^2 + 3 \right)^2}} \cdot 2x = \frac{-1}{\sqrt{1 - \left( x^4 + 6x^2 + 9 \right)}} \cdot 2x
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{-2x}{\sqrt{1 - x^4 - 6x^2 - 9}} = \frac{-2x}{\sqrt{- x^4 - 6x^2 - 8}} 
	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 07}

	Differentier udtrykket $\arctan\left( \frac{5 x - 1}{2} \right)$ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{2}{5x^2 - 2x + 1}}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arctan(x) = \frac{1}{1 + x^ 2}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arctan(x)$ og $g(x) = \frac{5x - 1}{2}$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{1}{1 + x^ 2} \qquad g'(x) = \frac{5}{2}
	\]
	
	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arctan\left( \frac{5x - 1}{2} \right) = \frac{1}{1 + \left( \frac{5x  - 1}{2} \right)^2} \cdot \frac{5}{2}
	\]
	
	\hint
	Ophæv parentes i nævneren
	\[
	\frac{1}{1 + \left( \frac{5x  - 1}{2} \right)^2} \cdot \frac{5}{2} = \frac{1}{1 + \frac{25x^2 - 10 x  + 1}{4}} \cdot \frac{5}{2}
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{5}{\frac{4 + 25x^2 - 10 x  + 1}{2}} = \frac{5 \cdot 2}{ 25x^2 - 10 x  + 5} = \frac{2}{5x^2 - 2 x  + 1}  
 	\]
\end{exercise}

\begin{exercise}{Differentiering 4 - 08}
	
	Differentier udtrykket $\arcsin\left( x^3 + 2\right)$ med hensyn til $x$.
	
	\answerbox{\frac{3x^2}{\sqrt{-x^6 - 4x^3 - 3}}}
	
	\hint
	\[
	\frac{d}{dx} \arcsin(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
	\]
	
	
	\hint
	Benyt kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} f(g(x)) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
	\]
	
	\hint
	Sæt $f(x) = \arcsin(x)$ og $g(x) = x^3 + 2$.
	
	\hint
	Bestem $f'(x)$ og $g'(x)$.
	\[
	f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \qquad g'(x) = 3x^2
	\]
	
	\hint
	Indsæt i kædereglen
	\[
	\frac{d}{dx} \arcsin\left( x^3 + 2\right) = \frac{1}{\sqrt{1 - \left( x^3 + 2 \right)^2}} \cdot 3x^2
	\]
	
	\hint
	Ophæv parentes under kvadratrodstegnet
	\[
	\frac{1}{\sqrt{1 - (x^6 + 4x^3 + 4)}} \cdot 3x^2
	\]
	
	\hint
	Lidt forenklinger
	\[
	\frac{3x^2}{\sqrt{1 - x^6 - 4x^3 - 4}}  = \frac{3x^2}{\sqrt{-x^6 - 4x^3 - 3}}
	\]
\end{exercise}


\end{document}
