\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
\tableofcontents
\newpage


\begin{exercise}{Linearisering 1}
% Adams 4.9.7
Lineariser nedenstående funktion omkring punktet $x = \pi$.
\[
\sin(x)
\]

\answerbox{\pi - x}

\hint
Lineariseringen af en funktion $f(x)$
omkring punktet $x_0$ er givet ved
\[
f(x_0) + f'(x_0) \cdot (x - x_0)
\]

\hint
Vi anvender $f(x) = \sin(x)$ og $x_0 = \pi$.

\hint
$f'(x)$ bestemmes
\[
f'(x) = \cos(x)
\]

\hint
Værdierne fra opgaven indsættes i udtrykket for lineariseringen.
\[
\sin(\pi) + \cos(\pi) \cdot (x - \pi)
\]

\hint
Der forsimples
\[
\sin(\pi) = 0 \qquad 
\cos(\pi) = -1
\]
og indsættes i udtrykket
\[
(0) + (-1) \cdot (x - \pi) = 
\pi - x
\]

\end{exercise}


\begin{exercise}{Linearisering 2}
% Adams 4.9.19
Benyt en passende linearisering til at approksimere
\[
\cos(49^\circ)
\]
angiv resultatet med fire decimalaer i boksen herunder.
\answerbox{0.6577}

\hint
Først skal vi vælge den funktion der skal approksimeres
og det punkt som der skal bruges som udgangspunkt for 
approksimationen.
For at vi kan bestemme approksimationen skal vi 
kende funktionsværdien og dens afledte i punktet.

\hint
Vi vælger funktionen $f(x) = \cos(x)$ og at approksimere den 
omkring $x_0 = 45^\circ = \pi / 4$.
Så kan vi nemlig godt finde værdierne af $f(\pi / 4)$ og $f'(\pi / 4)$.
\[
f(\pi / 4) = \cos(\pi / 4) = \frac{1}{\sqrt{2}}
\]
\[
f'(\pi / 4) = -\sin(\pi / 4) = \frac{-1}{\sqrt{2}}
\]

\hint
Lineariseringen opskrives
\[
L(x) = \frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot (x - \pi / 4)
\]

\hint
Værdien i punktet bestemmes
\[
L(49 \cdot \pi / 180) = \frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot (49 \cdot \pi / 180 - \pi / 4) 
\]
det forsimples til 
\[
\frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \pi / 45
\]
som vha. lommeregner bestemmes til 
\[
0.657741 \simeq 0.6577
\]

\hint
For at vurdere fejlen på approksimationen, ser på anden 
ordens taylor udviklingen (en orden højere end den 
anvendte linearisering).
\[
f(x_0) 
	+ \frac{f'(x_0)}{1!} \cdot (x - x_0) 
	+ \frac{f''(x_0)}{2!} \cdot (x - x_0)^2
\]
Fejlen er relateret til det sidste led i det ovenstående udtryk.
Hvor $f''(x_0)$ udskiftes med $f''(c)$ hvor $c \in [x_0; x]$.
\[
\textrm{fejl} = \frac{f''(c)}{2!} \cdot (x - x_0)^2
\]

\hint 
Antager man at $c = \pi/4$, fåes følgende fejlvurdering
\[
\textrm{fejl} = \frac{f''(\pi/4)}{2!} \cdot (49 \cdot \pi / 180 - \pi / 4)^2 = 
-0.00172318\]

\hint
Sammenligning mellem reel værdi, approksimeret værdi og estimeret maksimal fejl.
\[
\cos(49 \cdot \pi/180) = 0.656059
\]
\[
L(49 \cdot \pi/180) = 0.657741
\]
\[
\cos(49 \cdot \pi/180) - L(49 \cdot \pi/180) = -0.001682
\]

\end{exercise}

\end{document}
