\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
\exercisename{Gange parenteser sammen}
\tableofcontents
\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-1}

Reducér $(2+3x)(5-2x)$.

\answerbox{-6x^2 +11x + 10}

\hint

Gang parentesen ud
\[
(2+3x)(5-2x) = 2 \cdot 5 + 2 \cdot (-2x) + 3x \cdot 5 + 3x \cdot (-2x)
\]

\hint

Reducér udtryk
\[
= 10 -4x + 15x-6x^2
\]


\hint

Saml leddene 
\[
= -6x^2 +11x + 10
\]

\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-2}
	
	Reducér $(3x+2y+3)^2$.
	
	\answerbox{9x^2+18x+4y^2+12y+12xy}
	
	\hint
	
	Omskriv parentes for overskuelighed
	\[
	(3x+2y+3)^2 = (3x+2y+3)(3x+2y+3)
	\]
	
	\hint
	
	Gang parenteser ud
	\[
	(3x&+2+3)(3x+2y+3)
	\]
	\[
	= 3x \cdot 3x + 3x \cdot 2y + 3x \cdot 3 + 2y \cdot 3x + 2y \cdot 2y + 2y \cdot 3 + 3 \cdot 3x + 3 \cdot 2y + 3 \cdot 3
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= 9x^2+6xy+9x+6xy+4y^2+6y+9x+6y+9
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= 9x^2+18x+4y^2+12y+12xy
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-3}
	
	Reducér $(5x-3y)(5x+3y)$.
	
	\answerbox{25x^2-9y^2}
	
	\hint
	
	Gang parentesen ud
	\[
	(5x-3y)(5x+3y) = 5x \cdot 5x + 5x \cdot 3y - 3y \cdot 5x - 3y \cdot 3y
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= 25x^2 + 15xy - 15xy - 9y^2
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= 25x^2-9y^2
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-4}
	
	Reducér $(1+x)^3$.
	
	\answerbox{x^3 + 3x^2 + 3x +1}
	
	\hint
	
	Omskriv udtryk for overskuelighed
	\[
	(1+x)(1+x)(1+x)
	\]
	
	\hint
	
	Gang de første to parenteser ud
	\[
	(1+x)(1+x)(1+x) = (1 \cdot 1 +1x +1x+x^2)(1+x)
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= (1+2x+x^2)(1+x)
	\]
	
	\hint
	
	Gang parenteser ud
	\[
	(1+2x+x^2)(1+x) = 1 \cdot 1 + 1x +2x \cdot 1 + 2x \cdot x + x^2 \cdot 1 + x^2 \cdot x
	\]
	\hint

	Reducér udtryk
	\[
	= 1 + 1x + 2x + 2x^2 + x^2 +x^3
	\]	
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= x^3 + 3x^2 + 3x +1
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-5}
	
	Reducér $(x^2+y^2+1)(x^2-y^2)$.
	
	\answerbox{x^4 +x^2 - y^4 - y^2}
	
	\hint
	
	Gang parentesen ud
	\[
	(x^2+y^2+1)(x^2-y^2) = x^2 \cdot x^2 + x^2 \cdot (-y^2) + y^2 \cdot x^2 + y^2 \cdot (-y^2) + 1 \cdot x^2 - y^2 \cdot 1
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	 = x^4 -x^2 y^2 + x^2y^2 -y^4 + x^2 - y^2
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= x^4 +x^2 - y^4 - y^2
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-6}
	
	Reducér $(6y-7)(8y-9)$.
	
	\answerbox{48y^2 - 110y + 63}
	
	\hint
	
	Gang parentesen ud
	\[
	(6y-7)(8y-9) = 6y \cdot 8y + 6y \cdot (-9) -7 \cdot 8y - 7 \cdot (-9)
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= 48y^2 -54y - 56y + 63
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= 48y^2 - 110y + 63
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-7}
	
	Reducér $(2x-1)(2x-2)(2x-3)$.
	
	\answerbox{8x^3 - 24x^2 + 22x-6}
	
	\hint
	
	Gang de første to parenteser ud
	\[
	(2x-1)(2x-2)(2x-3) = (2x \cdot 2x + 2x \cdot (-2) -1 \cdot 2x -1 \cdot (-2))(2x-3)
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= (4x^2-4x-2x+2)(2x-3)
	\]
	
	\hint

	Gang parenteser ud
	\[
	(4x^2-4x-2x+2)(2x-3) = 4x^2 \cdot 2x + &4x^2 \cdot (-3) -4x \cdot 2x -4x \cdot (-3) - 
	\]
	\[
	2x \cdot 2x -2x \cdot (-3) + 2 \cdot 2x + 2 \cdot (-3)
	\]

	\hint

	Reducér udtryk
	\[
	=8x^3 - 12x^2 -8x^2+12x-4x^2 +6x + 4x-6
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= 8x^3 - 24x^2 + 22x-6
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Polynomier 1-8}
	
	Reducér $(a+2b)^2 - (a+2b)(a+b)$.
	
	\answerbox{2b^2 + ab}
	
	\hint
	
	Omskriv parentes for overskuelighed
	\[
	(a+2b)^2 - (a+2b)(a+b) = (a+2b)(a+2b) - (a+2b)(a+b)
	\]
	
	
	\hint
	
	Gang parenteser ud
	\[
	(a+2b)(a+&2b) - (a+2b)(a+b) 
	= a \cdot a + a \cdot 2b + 2b \cdot a + 2b \cdot 2b - (a \cdot a + a \cdot b + 2b \cdot a + 2b \cdot b)
	\]
	
	\hint
	
	Reducér udtryk
	\[
	= a^2 + 2ab+2ab+4b^2-(a^2+ab+2ab+2b^2) 
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led
	\[
	= a^2 + 4ab + 4b^2 - (a^2 + 3ab + 2b^2)
	\]
	
	\hint
	
	Opløs parentes med negativt fortegn
	\[
	= a^2 + 4ab + 4b^2 - a^2 -3ab -2b^2
	\]
	
	
	\hint
	
	Saml led 
	\[
	= 2b^2 + ab
	\]
	
\end{exercise}

\end{document}
