\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
\exercisename{Anvend startbetingelser på en anden ordens differentialligning}
\tableofcontents
\newpage

% (1-x) = kritisk dæmpning. 
% (2-x) = overdæmpning. 
% (3-x) = underdæmpning.

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 1-1}

Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
\[
y(t) = A \cdot e^{-t} + B \cdot t \cdot e^{-t}
\]
Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=5$ og $y'(0)=3$.


$A$ = \answerbox{5}		
$B$ = \answerbox{8}

\hint

Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 


\hint

Vi indsætter først $x=0$.

\hint

Det giver
\[
y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot 0 \cdot e^{0}
\]

\hint

Derefter indsættes $y(0)=5$.

\hint 

Det giver 
\[
5 = A \cdot 1 + B \cdot 0 \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 5
\]

\hint 

Differentier den generelle løsning mht. $t$
\[
y'(t)= \left(A \cdot e^{-t} + B \cdot t \cdot e^{-t} \right)' = -A e^{-t} + B \left( e^{-t} - t e^{-t} \right)
\]

\hint 

Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning

\hint

Vi indsætter $x=0$.

\hint 

Det giver
\[
y'(0) = -A e^{0} + B \left( e^{0} - 0 \cdot e^{0} \right)
\]

\hint 

Derefter indsættes $y'(0)=3$.

\hint

Det giver
\[
3 = -A \cdot 1 + B \left(1- 0 \cdot 1 \right) \qquad \Rightarrow \qquad B = 3 + A = 3 + 5 = 8
\]






\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 1-2}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{2t} + B \cdot t \cdot e^{2t}
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=2$ og $y'(0)=4$.
	
	
	$A$ = \answerbox{2}		
$B$ = \answerbox{0}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot 0 \cdot e^{0}
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=2$.
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	2 = A \cdot 1 + B \cdot 0 \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 2
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t)= \left(A \cdot e^{2t} + B \cdot t \cdot e^{2t} \right)' = 2A e^{2t} + B \left( e^{2t} +2 t e^{2t} \right)
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = 2A e^{0} + B \left( e^{0} + 0 \cdot e^{0} \right)
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=4$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	4 = 2A \cdot 1 + B \left(1 + 0 \cdot 1 \right) \qquad \Rightarrow \qquad B = 4 - 2A = 4 - 2 \cdot 2 = 0
	\]
	
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 1-3}
	
Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
\[
y(t) = A \cdot e^{-2t} + B \cdot t \cdot e^{-2t}
\]
Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=4$ og $y'(0)=2$.


$A$ = \answerbox{4}		
$B$ = \answerbox{10}

\hint

Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 


\hint

Vi indsætter først $x=0$.

\hint

Det giver
\[
y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot 0 \cdot e^{0}
\]

\hint

Derefter indsættes $y(0)=4$.

\hint 

Det giver 
\[
4 = A \cdot 1 + B \cdot 0 \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 4
\]

\hint 

Differentier den generelle løsning mht. $t$
\[
y'(t)= \left(A \cdot e^{-2t} + B \cdot t \cdot e^{-2t} \right)' = -2A e^{-2t} + B \left( e^{-2t} -2 t e^{-2t} \right)
\]

\hint 

Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning

\hint

Vi indsætter $x=0$.

\hint 

Det giver
\[
y'(0) = -2A e^{0} + B \left( e^{0} - 0 \cdot e^{0} \right)
\]

\hint 

Derefter indsættes $y'(0)=2$.

\hint

Det giver
\[
2 = -2A \cdot 1 + B \left(1- 0 \cdot 1 \right) \qquad \Rightarrow \qquad B = 2 + 2A = 2 + 2 \cdot 4 = 10
\]

	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 2-1}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{3t} + B \cdot e^{2t}
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=2$ og $y'(0)=3$.
	
	
	$A$ = \answerbox{-1}		
$B$ = \answerbox{3}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot e^{0}
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=2$.
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	2= A \cdot 1 + B \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 2 - B
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t)= \left(A \cdot e^{3t} + B \cdot e^{2t} \right)' = 3A \cdot e^{3t} + 2B \cdot e^{2t} 
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = 3A \cdot e^{0} + 2B \cdot e^{0} =  3A \cdot 1 + 2B \cdot 1  = 3A + 2B
		\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=3$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	3 = 3A+ 2B 
	\]
	
	\hint 
	
	Vi har nu 2 ligninger med to ubekendte, som løses ved at indsætte A i ovenstående ligning
	\[
	3 = 3(2-B) + 2B = 6 - 3B + 2B \qquad \Rightarrow \qquad B = 3
	\]
		
	\hint
	
	Så indsættes B for at bestemme A
	\[
	A = 2 - 3 = -1
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 2-2}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{9t} + B \cdot e^{t}
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=4$ og $y'(0)=-12$.
	
	
	$A$ = \answerbox{-2}		
$B$ = \answerbox{6}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot e^{0}
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=4$.
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	4= A \cdot 1 + B \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 4 - B
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t)= \left(A \cdot e^{9t} + B \cdot e^{t} \right)' = 9A \cdot e^{2t} + B \cdot e^{3t} 
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = 9A \cdot e^{0} + B \cdot e^{0} =  9A \cdot 1 + B \cdot 1  = 9A + B
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=-12$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	-12 = 9A+ B 
	\]
	
	\hint 
	
	Vi har nu 2 ligninger med to ubekendte, som løses ved at indsætte A i ovenstående ligning
	\[
	-12 = 9(4-B) + B = 36 - 9B + B \qquad \Rightarrow \qquad B = 6
	\]
	
	\hint
	
	Så indsættes B for at bestemme A
	\[
	A = 4 - 6 = -2
	\]
	
\end{exercise}


\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 2-3}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{5t} + B \cdot e^{3t}
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=2$ og $y'(0)=4$.
	
	
	$A$ = \answerbox{-1}		
$B$ = \answerbox{3}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0} + B \cdot e^{0}
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=2$.
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	2= A \cdot 1 + B \cdot 1 \qquad \Rightarrow \qquad A = 2 - B
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t)= \left(A \cdot e^{5t} + B \cdot e^{3t} \right)' = 5A \cdot e^{5t} + 3B \cdot e^{3t} 
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = 5A \cdot e^{0} + 3B \cdot e^{0} =  5A \cdot 1 + 3B \cdot 1  = 5A + 3B
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=5$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	4 = 5A+ 3B 
	\]
	
	\hint 
	
	Vi har nu 2 ligninger med to ubekendte, som løses ved at indsætte A i ovenstående ligning
	\[
	4 = 5(2-B) + 3B = 10 - 5B + 3B \qquad \Rightarrow \qquad B = 3
	\]
	
	\hint
	
	Så indsættes B for at bestemme A
	\[
	A = 2 - 3 = -1
	\]
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 3-1}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{-2 t}  \cdot \cos(2 t)+ B \cdot e^{-2 t}  \cdot \sin(2 t)
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=2$ og $y'(0)=0$.
	
	
	$A$ = \answerbox{2}		
$B$ = \answerbox{2}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0}  \cdot \cos(0)+ B \cdot e^{0}  \cdot \sin(0)
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=2$ og udtrykket reduceres
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	2= A \cdot 1  \cdot 1+ B \cdot 1  \cdot 0  = A \qquad \Rightarrow \qquad A = 2
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t) = \left(A \cdot e^{-2 t}  \cdot \cos(2 t)+ B \cdot e^{-2 t}  \cdot \sin(2 t)\right)' 
	\]
	\[
		= A \left[-2 e^{-2t} \cdot \cos(2t) - 2e^{-2t} \cdot \sin(2t) \right] + B \left[ -2 e^{-2t} \cdot \sin(2t) + 2e^{-2t} \cdot \cos(2t) \right] 
		\]
	
	\hint
	
	Simplificer udtryk ved at sætte $-2 e^{-2t}$ uden for en parentes.
	\[
	= - 2 e^{-2t} \left[ A (\cos(2t)+\sin(2t)) + B (\sin(2t) -\cos(2t))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = - 2 e^{0} \left[ A (\cos(0)+\sin(0)) + B (\sin(0) -\cos(0))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=0$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	0 = - 2 \cdot 1 \left[ A (1+0) + B (0 -1)   \right] = - 2\left[ A -B    \right] = -2 A + 2B \qquad \Rightarrow \qquad A = B
	\]
	
	\hint 
	
	Vi kan nu bestemme B ved at indsætte den fundne størrelse for A i ovenstående ligning
	\[
	B = A = 2 \qquad \Rightarrow \qquad B = 2
	\]

	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 3-2}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{t}  \cdot \cos(3 t)+ B \cdot e^{t}  \cdot \sin(3 t)
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=5$ og $y'(0)=2$.
	
	
	$A$ = \answerbox{5}		
$B$ = \answerbox{-1}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0}  \cdot \cos(0)+ B \cdot e^{0}  \cdot \sin(0)
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=5$ og udtrykket reduceres
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	5= A \cdot 1  \cdot 1+ B \cdot 1  \cdot 0  = A \qquad \Rightarrow \qquad A = 5
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t) = \left(A \cdot e^{ t}  \cdot \cos(3 t)+ B \cdot e^{t}  \cdot \sin(3t)\right)' 
	\]
	\[
		= A \left[e^{t} \cdot \cos(3t) - 3e^{t} \cdot \sin(3t) \right] + B \left[e^{t} \cdot \sin(3t) + 3e^{t} \cdot \cos(3t) \right] 
	\]
	
	\hint
	
	Simplificer udtryk ved at sætte $e^{t}$ uden for en parentes.
	\[
	= e^{t} \left[ A (\cos(3t)-3\sin(3t)) + B (\sin(3t) + 3\cos(3t))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = e^{0} \left[ A (\cos(0)-3 \sin(0)) + B (\sin(0) + 3 \cos(0))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=2$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	2 = 1 \left[ A (1- 3 \cdot 0) + B (0 + 3 )   \right] = 1 \left[ A +  3B    \right] = A + 3B \qquad \Rightarrow \qquad A = 2 - 3B
	\]
	
	\hint 
	
	Vi kan nu bestemme B ved at indsætte den fundne størrelse for A i ovenstående ligning
	\[
	2 - 3B = A = 5 \qquad \Rightarrow \qquad B = -1
	\]
	
	
\end{exercise}

\newpage

\begin{exercise}{Homogen 2. ordens differentialligning 3-3}
	
	Vi har løst en differentialligning og fundet den generelle løsning
	\[
	y(t) = A \cdot e^{2 t}  \cdot \cos(t)+ B \cdot e^{2 t}  \cdot \sin(t)
	\]
	Bestem konstanterne $A$ og $B$ givet startbetingelserne $y(0)=8$ og $y'(0)=3$.
	
	
	$A$ = \answerbox{8}		
$B$ = \answerbox{-13}
	
	\hint
	
	Indsæt den første startbetingelse i den generelle løsning. 
	
	
	\hint
	
	Vi indsætter først $x=0$.
	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	y(0)=  A \cdot e^{0}  \cdot \cos(0)+ B \cdot e^{0}  \cdot \sin(0)
	\]
	
	\hint
	
	Derefter indsættes $y(0)=8$ og udtrykket reduceres
	
	\hint 
	
	Det giver 
	\[
	8= A \cdot 1  \cdot 1+ B \cdot 1  \cdot 0  = A \qquad \Rightarrow \qquad A = 8
	\]
	
	\hint 
	
	Differentier den generelle løsning mht. $t$
	\[
	y'(t) = \left(A \cdot e^{2 t}  \cdot \cos(t)+ B \cdot e^{2 t}  \cdot \sin(t)\right)' 
	\]
	\[
	= A \left[2 e^{2t} \cdot \cos(t) - e^{2t} \cdot \sin(t) \right] + B \left[ 2 e^{2t} \cdot \sin(t) + e^{2t} \cdot \cos(t) \right] 
	\]
	
	\hint
	
	Simplificer udtryk ved at sætte $e^{2t}$ uden for en parentes.
	\[
	= e^{2t} \left[ A (2 \cos(t)-\sin(t)) + B (2 \sin(t) + \cos(t))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Indsæt den anden startbetingelse i den afledte af den generelle løsning
	
	\hint
	
	Vi indsætter $x=0$.
	
	\hint 
	
	Det giver
	\[
	y'(0) = e^{0} \left[ A (2 \cos(0)- \sin(0)) + B (2 \sin(0) + \cos(0))   \right]
	\]
	
	\hint 
	
	Derefter indsættes $y'(0)=3$.	
	\hint
	
	Det giver
	\[
	3 = 1 \cdot \left[ A (2 \cdot 1 - 0) + B (2 \cdot 0 + 1)   \right] = 1 \cdot \left[ 2A + B    \right] = 2 A + B \qquad \Rightarrow \qquad B = 3 - 2 A
	\]
	
	\hint 
	
	Vi kan nu bestemme B ved at indsætte den fundne størrelse for A i ovenstående ligning
	\[
	B = 3 - 2 A = 3 - 2 \cdot 8  = 3 - 16  =  -13
	\]
	
	
\end{exercise}



\end{document}
