\documentclass{article}
\usepackage{tekvideoexercises}

\begin{document}
\tableofcontents
\newpage

\begin{exercise}{Differentiering 3 - 01}
Bestem $\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right)$.

\answerbox{e^{2x^2} \cdot (1 + 4x^2)}

\hint
Benyt produkt reglen
\[
\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
\]

\hint
Sæt $f(x) = x$ og $g(x) = e^{2x^2}$
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = \frac{d}{dx} \left( x \right) \cdot e^{2x^2} + x \cdot \frac{d}{dx} \left( e^{2x^2} \right)
\]

\hint
Differentier delled 1.
\[
\frac{d}{dx} \left( x \right) = 1
\]
og delled 2, her skal kædereglen benyttes for at finde resultatet.
\[
\frac{d}{dx} \left( e^{2x^2} \right) = e^{2x^2} \cdot 4x
\]


\hint
Delresultaterne indsættes og vi får
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = 1 \cdot e^{2x^2} + x \cdot e^{2x^2} \cdot 4x
\]

\hint
Der forenkles til 
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot e^{2x^2} \right) = e^{2x^2} \cdot (1 + 4x^2) 
\]

\end{exercise}



\begin{exercise}{Differentiering 3 - 02}
Bestem $\frac{d}{dx} \left( e^x \cdot \sin(x) \right)$.

\answerbox{e^x \cdot \sin(x) + e^x \cdot \cos(x)}

\hint
Benyt produkt reglen
\[
\frac{d}{dx} \left( f(x) \cdot g(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( f(x) \right) \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{d}{dx} \left( g(x) \right)
\]

\hint
Sæt $f(x) = e^x$ og $g(x) = \sin(x)$
\[
\frac{d}{dx} \left( e^x \cdot \sin(x) \right) = \frac{d}{dx} \left( e^x \right) \cdot \sin(x) + e^x \cdot \frac{d}{dx} \left( \sin(x) \right)
\]

\hint
Differentier delled.
\[
\frac{d}{dx} \left( x \cdot \sin(x) \right) = e^x \cdot \sin(x) + e^x \cdot \cos(x)
\]
\end{exercise}

\end{document}
